冰島足球不冷 領事拆解小國寡民踢走巨人的幾個關鍵

冰島，一個首次打入世界盃的北歐寡國。那裏沒有球星，沒有排場，一個冰封的國度，連正規草地球場也欠奉。沒有人想過這隊被人看低一線的「魚腩」，兩年前歐國盃迫和葡萄牙，淘汰傳統勁旅英格蘭，爆冷殺入八強。

如同牧童投石擊殺巨人，冰島的逆轉勝更令人神往。在維京戰嚎（Viking Clap）奏響之前，記者想探訪一位冰島人，了解冰島的足球熱。中環鬧市一隅，找到冰島駐港領事Hulda Þórey Garðarsdóttir，由她向香港人細說小國寡民締造的球壇奇蹟。

將冰山劈開的足球情熱
冰島面積是香港的100倍，但人口僅34萬，比一個油尖旺區還要少。在香港人口中找到一名冰島人，如大海撈針。記者瀏覽冰島領事館的簡約網址，竟載有手提電話，接聽的正是名譽領事Hulda。冰島領事館原來藏身於蘭桂坊旁一間隱蔽的樓上婦科診所，領事Hulda身兼代產士與冰島駐港名譽領事。冰島領事館不過是診所內的百呎不到的小房間，她笑說︰在港的冰島人亦不過廿人。

六月的香港正值30度炎夏，冰島的氣溫卻仍然不過9度。Hulda說，當地的氣候和地質導致寸草難生。冰島一直沒有正式的草地球場，在上世紀初人們更只能在崎嶇不平的泥地上踢波，遇上一年八個月的下雪季節，便要停止練習，所以冰島一直是歐洲「魚腩部隊」，Hulda並沒有感到難堪，「當時在有限的環境盡力，沒辦法」。

直至九十年代冰島政府投放更多資源發展足球事業，逐漸在國內興建室內球場，小將才有地方訓練。然而受制於地理環境，全國至今僅有13個室內球場。冰島政府策略性的足球計劃，克服了先天條件的不足。Hulda舉例，國家隊曾推行雙教練制，聘請瑞典名教練拿格碧克和「土炮」賀基臣共同執教，帶來了正確的訓練模式。而全國的教練亦有豐富經驗，大部分人都擁有歐洲足協B級以上的專業資格，以上種種因素令冰島足球「大躍進」。